<Document>
# Псіоніка
[color=#a4885c]Псіоніка[/color] — це розумові здібності, які взаємодіють із [color=#a4885c]ноосферою[/color]. Люди мають обмежений доступ до повного потенціалу ноосфери, що дозволяє деяким знаходити способи керувати нею.
Ці здібності походять від спотворення ноосферного відбитка в певну форму, трохи схожу на замок і ключ. Це означає, що люди можуть мати лише одну здатність одночасно.
Відбиток, сформований для метапсіоніки, не працюватиме для невидимості, і навпаки.

<GuideEntityEmbed Entity="MobIfritFamiliar" />
Багато інших істот набагато більше співзвучні з ним, ніж люди, що дозволяє їм отримати доступ до більш потужної псіоніки, як-от [color=#a4885c]кінез[/color].

## Телепатія
Усі псіонічні сутності мають спільний телепатичний канал зв’язку. Він анонімний, тому ви ніколи не знаєте, з ким розмовляєте. За статистикою, напевно, це не людина.

## Glimmer
[color=#a4885c]Сяйво[/color] — це більш розмовний термін для [color=#a4885c]ноосферного тиску[/color], який вимірюється в [color=#a4885c]мілі-псі (мΨ)[/color]. Ноосферу можна вважати аналогом атмосфери. У локальній області все вирівняється до певного тиску, який базується на загальній енергії в системі.
Зверніть увагу, що на відміну від атмосфер, області ноосферного тиску діють не через фізичну прилеглість, а через психічну. Це означає, що території з переплетеними долями відчуватимуть однакове приховане мерехтіння незалежно від фізичного роз’єднання.

<GuideEntityEmbed Entity="SophicScribe" />
[color=#a4885c]софічний писар[/color] стежить за блиском.

<Box>
<GuideEntityEmbed Entity="GlimmerProber"/>
<GuideEntityEmbed Entity="GlimmerDrain"/>
</Box>

Епістеміки можуть створювати пристрої для взаємодії з блиском. Зазвичай вони є основними факторами, що визначають, куди йде мерехтіння.
[color=#a4885c]Зондувальники мерехтіння[/color] посилять мерехтіння, але безпосередньо генеруватимуть точки дослідження без додаткового введення. [color=#a4885c]Блискучі дренажі[/color] просто відводять блиск за рахунок електроенергії.

Використання псіоніки збільшить блиск, як і [color=#a4885c]ноосферні шторми[/color].

## Розряди
Глімер час від часу розряджається, якщо його швидкість перевищує 100 mΨ, спричиняючи широкий спектр ефектів залежно від того, наскільки висока вона. Найпоширенішим є невеликий припадок для всіх суб’єктів із псіонічним потенціалом,
до чого звикли більшість людей, які працюють на станціях із відділом епістемології.

## Придбання псіоніки
<GuideEntityEmbed Entity="Oracle" />

Псіоніку можна придбати кількома способами. Оракул іноді виділяє дивну рідину під назвою [color=#a4885c]лотофагоєва олія[/color], яка за високого рівня блиску гарантовано дає псіоніку.

Випадкові розряди можуть дати вам псіоніку, оскільки припадок перетворює ваш ноосферний відбиток у правильну форму.

[color=#a4885c]Космічні наркотики[/color] є легшою для придбання, але набагато слабшою альтернативою олії лотофагоїв.

## Псіоізоляція
<Box>
<GuideEntityEmbed Entity="ClothingHeadTinfoil"/>
<GuideEntityEmbed Entity="ClothingHeadHelmetInsulated"/>
<GuideEntityEmbed Entity="PillCryptobiolin" />
</Box>
[color=#a4885c]Ізоляційний одяг[/color] і [color=#a4885c]криптобіолін[/color] зроблять вас імунітетом до псіоніки, але не дозволять вам використовувати будь-які наявні.

<GuideEntityEmbed Entity="ClothingHeadCage" />
Охорона має більш примусовий варіант для ізоляційного одягу.

## Handling Glimmer Emergencies
<GuideEntityEmbed Entity="GlimmerProber"/>
Датчики слід вимкнути до того, як блиск перевищить 500 мΨ.

<GuideEntityEmbed Entity="GlimmerDrain"/>
Гліммерні дренажі досить ефективні для дренування блиску, видаляючи його так швидко, як зонд може його ввести.

<GuideEntityEmbed Entity="AltarNanotrasen" />
Жертва екстрасенсів миттєво зменшить мерехтіння на пристойну кількість.

<GuideEntityEmbed Entity="PillMindbreakerToxin" />
Метаболізація 20 одиниць або більше [color=#a4885c]mindbreaker[/color] позбавить людини псіоніки, тобто вона більше не генеруватиме мерехтіння.

<GuideEntityEmbed Entity="ShellSoulbreaker" />
Снаряди [color=#a4885c]Soulbreaker[/color] знімуть псіоніку з екстрасенсів, яких вони вразять.

<GuideEntityEmbed Entity="Ectoplasm" />
[color=#a4885c]Ектоплазма[/color], змішана в склянці з рівними частинами води, попелу, крові та плазми, утворить кристал нормальності, якщо її достатньо нагріти. [color=#fcdf03]Використовуйте для цього гарячу плиту.[/color]

</Document>
