<Document>
# Ботаніка
Як ботанік, ваша робота полягає в тому, щоб виростити достатньо їжі, щоб зупинити шеф-кухаря від пошуку «альтернативних джерел». Вирощуйте багато пшениці, а коли вам це набридне, вирощуйте дурь. Готуйте трав'яні смузі та напої з кропивою. Просто продовжуйте вирощувати рослини, і у вас все вийде!
## Початок зміни
Спочатку визначте машини навколо вас, якими ви будете користуватися. Зверніться до шеф-кухаря, щоб дізнатися, чи хочуть вони вирощувати щось конкретне, інакше вирощуйте пшеницю, банани та все, що вам хочеться вирощувати. Ви також можете вирощувати рослини для Хіміків (Мед), Бармена або для продажу Карго.

# Інструменти
Є багато інструментів, які можна використовувати, щоб зберегти ваші культури здоровими та рости. Лоток для гідропоніки – це місце, де ви будете проводити більшу частину свого часу як ботанік.
## Лоток для гідропоніки
<Box>
<GuideEntityEmbed Entity="hydroponicsTray"/>
</Box>
Це піддон для гідропоніки, він вирощує рослини з водою. Спочатку наповніть піддон водою, потім додайте насіння.
Ліхтарі підносів для гідропоніки вказують на різні речі залежно від кольору та положення:
- [color=red]Червений вогник, Зліва[/color]: Мертва рослина. Використовуйте лопату, щоб видалити рослину.
- [color=orange]Блимає оранжевий вогник, Центр[/color]: Середовище неоптимальне. Перевірте, що впливає на рослину, клацнувши на ньому Shift. Ймовірно, це бур’яни, але це може бути небажаний тиск або брак кисню. Якщо бур’яни, скористайтеся міні-сапкою або 1 раз збризніть спреєм проти бур’янів. Однак майте на увазі, що надмірне використання засобів для знищення бур’янів може призвести до нездорових рослин і, можливо, до їх загибелі.
- [color=#0336ff]Синій, Зправа[/color]: Потребує води. Використовуйте відро на резервуар для води та наповніть піддон.
- [color=green]Зелений, Зліва[/color]: Готовий до збору. Клацніть лівою кнопкою миші, щоб зібрати врожай.
- [color=yellow]Жовтий, Зправа[/color]: Потребує поживних речовин. Використовуйте будь-який фрукт і покладіть його в грунт або отримайте EZ nutrients поживні речовини з хімії.

Життєвий цикл лотка для гідропоніки такий:
- [color=lightgreen]Пустий[/color]: немає води, насіння чи поживних речовин
- [color=lightgreen]Зволожений[/color]: ви додали до нього воду
- [color=lightgreen]Готовий до посадки[/color]: ви додали до нього воду та поживні речовини
- [color=lightgreen]Посаджено[/color]: ви додали до нього насіння
- [color=lightgreen]Готовий до збору[/color]: ви чекали, поки рослина виросте
- [color=lightgreen]Зразок[/color]: ви взяли зразок (насіння)
- [color=lightgreen]Зібрано[/color]: ви зібрали готові рослини. Деякі рослини потім виростуть знову. Інші загинуть і потребуватимуть пересадки.
- [color=lightgreen]Нездоровий[/color]: Ви взяли забагато насіння або обприскали його смертоносними хімікатами. Рослина не надто добре справляється. Він продовжить рости. Здоров'я можна відновити за допомогою добрив або ви можете скоротити свої втрати та видобути насіння (кусачки для рослин) і пересадити.
- [color=lightgreen]Старий / Зів'ялий[/color]: рослина дозріло і скоро загине. Його все одно можна буде збирати, і ви можете витягти насіння, але лише на короткий час. Витягніть насіння, а потім вирвіть/подрібніть.
- [color=lightgreen]Мертвий[/color]: рослина була зібрана і перестала рости. Його слід вирвати / порубати. Неможливо витягти насіння.

## Seed Extractor
<Box>
<GuideEntityEmbed Entity="SeedExtractor"/>
</Box>
Витягує насіння. Вставте культуру, отримайте насіння.

# Генетика рослин
Як і всі інші форми життя, відомі NanoTrasen, рослини передають ознаки нащадкам у своїх генах. Маніпулюючи генетикою рослин, ботаніки можуть виводити сорти рослин із бажаними мутаціями, які покращують здоров’я та врожайність рослин.

## Риси
Фенотип або сукупність спостережуваних характеристик і ознак рослини можна визначити шляхом ретельного спостереження та вивчення. Кілька загальних рис включають:

- [color=lightgreen]Біолюмінесценція[/color]: рослини з цією ознакою світяться в темряві
- [color=lightgreen]Висока прибутковість[/color]: рослини з цією ознакою дають більше плодів за один урожай
- [color=lightgreen]Менше води[/color]: рослинам із цією ознакою для росту потрібно менше води, ніж зазвичай
- [color=lightgreen]Дерев'янистий[/color]: рослини з цією ознакою потребують гострих інструментів для збору врожаю
- [color=lightgreen]Довге життя[/color]: рослини з цією ознакою живуть більше циклів збору врожаю, перш ніж гинуть
- [color=lightgreen]Слабке освітлення[/color]: рослинам з цією ознакою для росту потрібно менше світла, ніж зазвичай
- [color=lightgreen]Стійкість до шкідників[/color]: Рослини з цією ознакою більш стійкі до шкідників
- [color=lightgreen]Безнасінний[/color]: рослини з цією ознакою не дають життєздатного насіння
- [color=lightgreen]Стійкість до бур'янів[/color]: рослини з цією ознакою пригнічують ріст бур'янів

You can determine the phenotype of a plant simply by growing them and observing them! This is how Gregor Mendel, father of genetics, studied them in 1866.

## Mutations
Plants treated with [color=cyan]unstable mutagen[/color] will experience random genetic mutations, which can alter their genes and result in changes to their traits. You can save the plants with mutations you want by harvesting their seeds.

The more unstable mutagen you use, the more mutations you will get. Since many genes are vital to a plant's survival, most mutations will cause a plant to die.

<Box>
<GuideEntityEmbed Entity="UnstableMutagenChemistryBottle"/>
</Box>

## Cross-Pollination
You can use a [color=cyan]sterile swab[/color] to transfer pollen from one plant to another. Plants that are cross-pollinated have a chance to transfer traits. Be careful re-using swabs; pollen is sticky!

<Box>
<GuideEntityEmbed Entity="BoxMouthSwab"/>
<GuideEntityEmbed Entity="DiseaseSwab"/>
</Box>

## Chemicals
Some chemicals have special effects on plants.

<GuideReagentEmbed Reagent="Dylovene"/>
<GuideReagentEmbed Reagent="Cryoxadone"/>
<GuideReagentEmbed Reagent="Necrosol"/>
<GuideReagentEmbed Reagent="Phalanximine"/>
<GuideReagentGroupEmbed Group="Botanical"/>

</Document>
